瑪麗兩宗「種豆」斷針留血管沒公開 帶「豆」回家後出事 4歲女割臂取出留長疤

【明報專訊】瑪麗醫院去年在兩個月內發生兩宗涉及俗稱「種豆」的事故，但沒向外交代。當中4歲女童Hayley去年12月在該院做手術後，右手肘內側需「種豆」插入「留置針」，8日後拔走時針管斷裂，約2厘米長透明軟管留在血管，需做緊急手術取出，結果18厘米瘦小手臂留下8厘米長疤痕。早在Hayley出事前兩個月，瑪麗另有留置針斷裂，父母質疑院方未及時停用疑有問題產品，亦懷疑涉護理問題令女兒受害。醫管局回覆稱，已知會各院及提供其他品牌產品選擇。

明報記者 朱韻斐

母：醫生允拆護士拒絕 插9日滲漏揭發

Hayley去年12月20日在瑪麗醫院確診眼眶蜂窩組織炎，翌日做手術時，右手肘內側被插血管針作靜脈點滴，術後翌日改用留置針。其母張太稱獲醫生口頭答應可拆留置針，但護士拒絕，Hayley留醫期間3次短暫回家，曾在家睡覺、吃飯、洗澡、落公園，留置針一直保留至12月29日，護士當日見其針口滲漏，拔除時發現針管斷裂，需施緊急手術取出約2至3厘米長的透明軟針管。

手術歷時約兩小時，Hayley臂上和近鎖骨位置分別留下8厘米和2厘米長傷口。母親張太引述醫生稱，手術時間較預期長，因上臂開了傷口仍找不到針管，要在近頸位置開傷口「冲鹽水」，將針管「冲落」手臂才能取出。

上臂找不到斷針 近頸開口「冲落手臂」

張太批評事故難以置信，若斷裂針管游走至心肺就會危及女兒生命。張先生質疑院方有三大不足，包括未及時停用疑有問題產品令女兒受害，「外科醫生術後說，近來留意到這款產品（留置針）有問題會調查。醫生知道了還是再用，很奇怪」。他又質疑留置針插在手肘內側易折斷，或是病房人員為女兒手臂量血壓時壓斷留置針。

父母三質疑：用有問題產品 插肘內側 量血壓不當

瑪麗上月18日回覆張先生投訴時指出，就事件已停用相關牌子的血管針。瑪麗回覆本報查詢時則未答是否「停用」，指醫管局知悉瑪麗發生兩宗同類事件，為謹慎起見，已即知會各院及提供其他品牌產品供選擇。醫管局其後補充，兩宗留置針斷裂事件於去年10月及12月在瑪麗發生，已通知供應商檢視和知會衛生署。衛生署回覆，已聯絡有關產品的本地負責人要求調查及跟進。

瑪麗：臨牀判斷留針 病人回院即檢查

對於家屬質疑不當量血壓，瑪麗在回覆家屬的信件中指出，病房主管有提示職員避免於病人插留置針的手臂量血壓。至於Hayley曾三度回家，瑪麗回覆本報稱，臨牀判斷病人留置針需保留，向家人說明留置針護理須知，並以繃帶包裹病人右邊手肘內側作保護，病人回院後曾評估其留置針，無發現異常。院方事後檢視個案，認為留置針護理程序及位置符合標準。

張先生反駁沒被告知留置針的注意事項，不滿院方只將責任推到產品上而不承認留置針護理問題，「希望報道出來大眾和醫護能警惕，小心護理留置針，不希望同樣事情再發生在其他小朋友身上」。

公院獲提供其他品牌 衛署聯絡供應商

Hayley兩處疤痕至今仍見紅腫，張太憂對女兒心理產生影響，「會不會覺得自己不漂亮、不願穿短袖衣服呢？」要求院方賠償日後整形手術費。

香港急症科醫學院院長蕭粵中說，正常情况下留置針軟管不會斷開，「廿幾年未見過」，他所屬律敦治醫院部門早前收到留置針有問題的通知，要轉用另一牌子，護士已即日將舊產品下架。

協助Hayley家屬的南區區議員陳家珮批評醫管局不應將全數責任推至廠商，又指公眾有知情權，應公開所有留置針斷裂個案，並公布涉事廠商和產品名稱。

■明報報料熱線﹕inews@mingpao.com / 9181 4676

個別事件黎啫~~~~~~~~

所謂「插針」其實就是「滿清十大酷刑」其中之一項，事實上話就是話十大酷刑其實仲包括：剝皮﹑腰斬﹑車裂﹑俱五刑﹑凌遲﹑縊首﹑烹煮﹑宮刑，刖刑，插針﹑活埋﹑鴆毒﹑棍刑﹑鋸割﹑斷椎﹑灌鉛﹑梳洗﹑騎木驢﹑彈琵琶﹑抽腸，這20種懲罰其實唔係清朝發明只係過去歷朝流傳下來（舜禹统治時期已經有記載），亦只不過是清朝使用比較廣泛而已。

香港醫院成日慳錢，唔跟外國standard,唔用extension 駁豆，之後又用Dressing夾硬㩒粒豆落skin, 條條catheter都好大機會摺到曲左，變相增加折斷機會

利申: 發夢有人同我咁講

Ha好多都係大陸野

肯定係大陸貨

大陸人自制意外？返咗屋企你做咩都得
借個仔屈錢上公屋？

香港醫療正式同強国接軌

用3M野好難咩

香港醫療仲衰過大馬

瑪麗已經係最有錢 用最靚野咁濟 有extension
今次似product 問題多過所謂量血壓

公道d 講
果d case 係回家渡假過，去過邊做過d 咩無人知
一係咁囉全部小朋友會外出既都蚊豆打過最安全
除左急症室之外我暫時都無見過有地方唔用extension
仲有paedi catheter 會唔會易斷d 我唔知 我做adult 未試過

量個血壓就會斷既話我諗成個瑪麗都斷哂

paedi一定有用extension 呢單野本身都唔關extension事 話就用左9日 當中又home leave過 HL期間又發生過咩事呢

真係好難，係價低者得既ha

HA入支那貨是常識吧

叫我?

其實有咩可能性？佢撞過？我奇怪點解唔係甩豆，而係斷左係入面

paedi用咩牌子架？

落公園......

似小朋友玩自己撞到玩老屈r賠償

如果真係貨出出事係成個lot no 應該都中伏

外科醫生點會同病人講責任判定

大撚把支那狗一r野就話亞邊個邊個 講過, 答應左

達哥

飲筒屈得多都易斷

都有機會

但係呢單只係兩單事件其中一單，另外一單事件background可以完全唔同

仲有，其他醫院都可能有同樣嘅case， 只不過係未爆出嚟

無通報機制咩?

港女抵撚死

Hku > cu ?

種豆係咪其實係手背最安全
利申： 去私家次次比人整都係手背

粒豆留9日冇問題咩?
依家又唔係central line
我地adult 既豆正常都淨係keep 96個鐘啦，何況paedi！？
仲有HA有講明Home leave要拔豆架wo
今次擺明瑪麗peadi d姑娘問題啦

呢單新聞都話HA冇向外公佈啦

Dr House話齋 Everybody lies， 有幾多嘢冚住真係唔知喎

唔知呢兩單有冇investigation report呢

唔怪得唔想外國專科醫生黎啦，原來本地醫生咁垃圾

根本超晒負荷
停收大陸人同停150蝗啦

Qm就係用extension 駁豆

恐怕都係醫生講咗拆，結果護士冇拆
之後醫生以為拆咗就冇左件事

屌你依家啲護士幾皮野連針都未識打

其實而家最新既paper 都講明routinely 咁換豆係無significant diff 去prevent infection blablabla

其母張太稱獲醫生口頭答應可拆留置針

而家個個加句發夢聽到啲人就會信晒

割臂我睇咗做割腎

賴落大陸醫生到搞掂

係囉
一粒豆點會keep 9日啊...96個鐘已經係比到盡
冇用仲留黎做乜，第時驚要用咪第時再打過囉
都有哂guideline話鹽水豆唔可以帶離院
尤其仲要係小朋友d皮膚咁脆弱，就算個豆唔留9日，塊膠紙痴9日都痴到d皮膚紅哂啦
Paedi唔係更加應該睇緊d d豆咩

procurement d policy 係價低者得
政府有錢俾落醫管局都唔可以買貴o野
呢d 就係公營機構o既一般做法

但d angiocath既廠有指引話唔可以留多過96小時啊嘛

制你老母

3m唔係大公司咩

與簡體支那接軌

個別「小」事件 不用報

「種豆」依個名詞都唔明點解當初會用得出口
「種豆」真係好撚柒